\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{enumerate}
\allowbreak
\allowdisplaybreaks
\title{数算作业}
\author{林涛\\1600012773}
\begin{document}
\maketitle
\section{计算循环次数} %1
\begin{enumerate}[(1)]
\item
	设次数为F(n)\\
	$$F(1)=F(2)=0$$\\
	$n\ge3$时，
	\[
		\begin{aligned}
			F(n)&=\sum_{i=1}^{n-2}n-i+1\\
			&=\sum_{k=3}^{n}k\\
			&=\frac{(n+3)(n-2)}{2}
		\end{aligned}
	\]
\item
	先考虑i=n的情况，设次数为F(n)\\
	\[
		\begin{aligned}
			F(1)&=0\\
			F(n)&=1 + F(\lfloor\frac{n}{2}\rfloor)\\
			&=1 + 1 + F(\lfloor\frac{\lfloor\frac{n}{2}\rfloor}{2}\rfloor) \\
			&=2 + F(\lfloor\frac{n}{4}\rfloor)\\
			&=3 + F(\lfloor\frac{n}{8}\rfloor)\\
			&=...\\
			&=k + F(\lfloor\frac{n}{2^k}\rfloor)\\
		\end{aligned}
	\]
	令$\lfloor\frac{n}{2^k}\rfloor=1$解得：$k=\lfloor log_2 n \rfloor$
	所以$F(n)=\lfloor log_2 n \rfloor$ \\
	所以i=n*n的循环次数为：$F(n^2)=\lfloor 2 log_2 n \rfloor(n\ge 1)$
\item
	第$k$次循环后：$i=k$, $s=5k(k+1)\ge i$，只需考虑结束条件：$s\ge n$，解得：
	$k \ge \frac{\sqrt{20n+25}-5}{10}$\\
	因此次数F(n)为：
	\[
		F(n)=\left \{
		\begin{aligned}
			\lceil \frac{\sqrt{20n+25}-5}{10} \rceil,\quad &n\ge 1\\
			1,\quad &n=0
		\end{aligned}
		\right .
	\]
	
\item
	执行k次$\iff$ $2^{k-1} \le n$ 且 $2^k > n$ $\iff$ $k-1\le log_2 n < k$ 
	$\iff$ $ k = \lfloor log_2 n \rfloor + 1$ \\
\end{enumerate}
\section{证明}%2
\begin{enumerate}[1)]

\item
$\because$ $\lim_{n\to +\infty}\frac{b^n}{a^n}={\lim_{n\to +\infty}}(\frac{b}{a})^{n}=0$\\
$\therefore$ 令c = 1, $\exists$ N, s.t. $\forall$ $n>N, b^n<c a^n$
$\therefore b^n=O(a^n)$\\
但是${\lim_{n\to +\infty}}\frac{a^n}{b^n}=\infty$,$\therefore \forall c > 0, \exists n, s.t. a^n>c b^n$
$\therefore a^n \ne O(b^n)$\\

\item
$\because \lim_{n\to +\infty} \frac{\sqrt[n]{n!}}{n} = \frac{1}{e} < 1$\\
$\therefore \lim_{n\to + \infty} \frac{n!}{n^n} = 0$\\
$\therefore n! = O(n^n)$\\
同时${\lim_{n\to + \infty}} \frac{n^n}{n!} = +\infty$\\
$\therefore n^n \ne O(n!)$\\

\item
\begin{align*}
	\because \lim_{n\to + \infty} \frac{\sqrt[n]{n!}}{n} &= \frac{1}{e} \\
	\text{取对数，} \lim_{n\to + \infty} \frac{1}{n} ln(n!)-ln(n) &= -1 \\
	\text{除以ln(n)} \lim_{n\to + \infty} \frac{ln(n!)}{nln(n)} -1 &= 0 \\
	\therefore \lim_{n\to + \infty} \frac{ln(n!)}{ln(n^n)} &= 1\\
	\therefore ln(n!) &= \varTheta(ln(n^n))\\
	\therefore log(n!) &= \varTheta(log(n^n)\\
\end{align*}

\item
已知：$T(N)=T(\frac{N}{2})+1$，证明：$T(N)=O(logN)$\\
\[
\begin{aligned}
T(1)&=c,\\
T(N)&=T(N/2)+1\\
&=T(N/4)+1+1\\
&=...\\
&=T(N/2^k)+k\\
&=T(1)+log_2 N\\
&= O(log N)\\
\end{aligned}
\]

\end{enumerate}

\section{元素右移k位的算法}%3
描述：\\
1.按k将数组a分成m+1段，前m段每段长度为k，最后一段长度为r = n mod k，编号为0,...,m-1,m\\
2.交换第0段与第1段的位置，保持段中顺序不变。交换新的第0段与第2段，...，交换新的第0段与第m-1段。使第0段到第m-2段整体后移k位，第m-1段移到第0段的位置。\\
3.交换第m段与a[0..r-1]，使得原来第m-1段的前r个元素到位。\\
4.递归地，第0段内部右移k-r位。\\

\begin{algorithm}
\caption{rightShift($a,n,k$)}
\begin{algorithmic}
\REQUIRE $a[0..n-1], n \geq 1,0\leq k \leq n$
\ENSURE shift $a$ to $a[n-k], a[n-k+1], ..., a[0], a[1], ..., a[n-k-1]$
\IF {$k==0$} \RETURN
\ENDIF
\STATE $r=n  mod  k, m = n  div  m$
\FOR {$i = 1..m-1$}
	\FOR {$j = 0..k-1$}
		\STATE swap($a[j], a[i*k+j]$)
	\ENDFOR
\ENDFOR
\IF {$r==0$} \RETURN
\ENDIF
\FOR {$i=0..r-1$}
	\STATE swap($a[i], a[m*k+i]$)
\ENDFOR	
\STATE rightShift($a,k,k-r$)
\RETURN
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

交换次数：$F(n) = (m-1)*k + r + F(k)$, $F(1) = O(1)$
归纳地，得：$F(n) = m*k - k +O(k) + n - m*k = O(n)$

\section{判断单向链表L是否有环}%4
描述：\\
1.令N=1\\
2.从L的头出发移动N-1步，设该点为p，若遇到尾部则返回False\\
3.从p出发，移动N步，每步都判断是否回到p，是则返回True，遇到尾部返回False\\
4.N+=1，转到1\\
时间复杂度：\\
设n为L中的点数，运算次数：$F(n) = \Sigma_{N=1}^{m} 2*N = O(n^2)$, m为表头到环的距离与环的长度的较大值。
当环的长度为$n/2$，表头距离环的距离也为n/2，则$F(n) = \Sigma_{N=1}^{\frac{n}{2}} 2*N = \Omega(n^2)$
因此时间复杂度为$O(n^2)$

\section{求链表A和B的交}%5

\begin{algorithm}
\caption{intersect(a,b)}
\begin{algorithmic}
	\STATE p=a,q=b
	\STATE newLink = NULL
	\WHILE {p!=NULL and q!=NULL}
		\WHILE {p!=NULL and (q==NULL or p.value $<$ q.value)}
			\STATE p = p.next
		\ENDWHILE
		\WHILE {q!=NULL and (p==NULL or q.value $<$ p.value)}
			\STATE q = q.next
		\ENDWHILE
		\IF {p!=NULL and q!=NULL and p.value == q.value}
			\STATE{//找到一个交点}
			\STATE 将p的信息复制到newNode
			\STATE newNode.next=NULL
			\IF {newLink==NULL}
				\STATE 将newLink设置为newNode
			\ELSE
				\STATE 将newNode插到newLink尾部
			\ENDIF
			\STATE p = p.next, q = q.next
		\ENDIF
	\ENDWHILE
	\RETURN newLink
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

复杂度：恰好遍历a,b，所以时间复杂度为$\varTheta(n)$。因为复制出了新的链表，所以空间复杂为$O(n)$。

\section{用栈S1和S2模拟一个队列}%6
思想：S1中保存队列的元素，元素在队列中的顺序是从头到尾，在S1中是从栈底到栈顶。
enqueue直接PUSH到S1的栈顶。
dequeue需将S1中的元素逆序转移到S2中，使队列头的元素处在S2的栈顶，从而POP。
队列空等价于S1空。

\begin{algorithm}
\caption{enqueue(x)}
\begin{algorithmic}
\STATE {PUSH(S1,x)}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{dequeue}
\begin{algorithmic}
\STATE{//将S1的元素转移到S2，顺序变反}
\WHILE{not Sempty(S1)}
	\STATE{POP(S1,x)}
	\STATE{PUSH(S2,x)}
\ENDWHILE
\STATE{//此时S1的栈底元素在S2的栈顶}
\STATE POP(S2,x)
\WHILE{not Sempty(S2)}
	\STATE POP(S2,x)
	\STATE PUSH(S1,x)
\ENDWHILE
\STATE{//原来的S1的栈底元素已被删除，即出队}
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
\caption{queue\_empty}
\begin{algorithmic}
\RETURN Sempty(S1)
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{}%7
	\subsection{火车进站台问题}
		设F(n)为n辆火车进出站台后的顺序数。有递推式：
		\begin{gather*}
			F(0)=F(1)=1\\
			F(n)=\sum_{k=1}^{k=n}F(k-1)*F(n-k)
		\end{gather*}
		证明如下：
		考虑序列1,2,...,n。首先1入栈，考虑1第几个出栈。\\
		设1第$k(1\le k \le n)$个出栈，1出栈时需保证栈中除1外没有其它元素，所以序列2,...,n进行了k-1次入栈和k-1次出栈操作。
		可用数学归纳法证明，这些出入栈操作只涉及2,...,k这k-1个元素，不涉及k+1及以后的元素。
		2,...,k进栈、出栈的方案数为F(k-1)，然后1出栈，剩下n-k个元素再进栈、出栈，方案数为F(n-k)。\\
		所以F(n) = F(0)*F(n-1) + ... + F(k-1)*F(n-k) + ... + F(n-1)*F(0)
	\subsection{关于栈的性质的证明}
		$p_1,...,p_n$是合法的出栈序列 $\iff$ 不存在$i<j<k$,s.t. $p_j<p_k<p_i$。
		首先有：$p_i<p_j$$\iff$$p_i$比$p_j$先进栈\\
		先证明充分性：要证明$p_1$,$p_2$,...,$p_n$可以依次出栈\\
		首先将比$p_1$小的元素$p_{i_1},...,p_{i_k}$入栈。然后将$p_1$入栈、出栈。得到序列$p_1$。考虑此时$p_2$可能的位置：
		\begin{enumerate}
			\item 不在栈中：继续将小于$p_2$的元素入栈，然后将$p_2$入栈、出栈，得到序列$p_1$,$p_2$。
			\item 在栈顶：出栈。得到$p_1$,$p_2$。
			\item 在栈中，不在栈顶：由入栈的顺序知，栈顶元素$p_{i_k}$满足：$p_2<p_{i_k}<p_1$，但$1<2<i_k$，矛盾。这种情况不会出现。
		\end{enumerate}
		因此，总可以得到$p_1,p_2$。
		归纳地，若已得到序列$p_1,...,p_i$，此时$p_{i+1}$还未入栈或在栈顶，若在栈中不在栈顶则出现矛盾，于是可以使$p_{i+1}$紧接着出栈。从而得到序列$p_1,...,p_i,p_{i+1}$。因此$p_1$,$p_2$,...,$p_n$可以依次出栈。\\
		再证明必要性：已知$p_1$,$p_2$,...,$p_n$是合法出栈序列。假设存在$i<j<k$，使得$p_j<p_k<p_i$。\\
		$p_i$比$p_j$和$p_k$先出栈，但后入栈。说明$p_i$出栈时$p_j$和$p_k$都在栈中。$p_j<p_k$说明$p_j$比$p_k$先入栈，从而后出栈，因此$j>k$，矛盾。\\
		因此不存在这样的i,j,k。

\section{}%8
	\subsection{把12*(8*9-10)-11转化为后缀式}
	见表(\ref{tablePost})
	\begin{table}
	\centering
	\caption{转化为后缀式}
	\label{tablePost}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		符号	&栈		&后缀式\\ \hline
		12		&		&12\\ \hline
		*		&*		&12\\ \hline
		(		&*(		&12\\ \hline
		8		&*(		&12 8\\ \hline
		*		&*(*	&12 8\\ \hline
		9		&*(*	&12 8 9\\ \hline
		-		&*(-	&12 8 9 *\\ \hline
		10		&*(-	&12 8 9 * 10\\ \hline
		)		&*		&12 8 9 * 10 -\\ \hline
		-		&-		&12 8 9 * 10 - *\\ \hline
		11		&-		&12 8 9 * 10 - * 11\\ \hline
				&		&12 8 9 * 10 - * 11 - \\ \hline
	\end{tabular}
	\end{table}
	\subsection{利用栈计算上一题中得到的后缀表达式}
	见表(\ref{tableCalc})
	\begin{table}
	\centering
	\caption{计算12 8 9 * 10 - * 11 -}
	\label{tableCalc}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		符号	&栈		\\ \hline
		12		&12		\\ \hline
		8		&12 8		\\ \hline
		9		&12 8 9	    \\ \hline
		*		&12 72		\\ \hline
		10		&12 72 10	\\ \hline
		-		&12 62	\\ \hline
		*		&744	\\ \hline
		11		&744 11	\\ \hline
		-		&733（答案）\\ \hline
	\end{tabular}
	\end{table}
\end{document}